美國批准醫生引入「數碼藥物」 跟進病人有否依足指示用藥

美國批准醫生引入「數碼藥物」 跟進病人有否依足指示用藥

最令醫生頭痛的未必是頑強的病菌，反而是不聽話的病人。美國專家估計，因為病人未依足指示服藥，導致國家醫療成本增加1,050億美元。為令醫生得知病人服藥情況，美國食品藥品監督管理局首次批准在藥物嵌入傳感器，當病人服用藥物後能即時通知醫生，這項「數碼藥物」雖然有助療程，但亦帶來私隱隱憂。

藥物Abilify MyCite由大塚製藥(Otsuka Pharmaceutical Co.)和加利福尼亞普羅透斯公司(Proteus Digital Health)研發，本針對抑鬱症、躁鬱症及精神分裂症等病人。藥物內有傳感器，遇到胃液會傳送信息至病人身上的裝置，再轉發資料至手機應用程式。

大塚製藥北美首席執行官表示，通過准許醫生跟進病人用藥情況，希望避免一些嚴重的危險，例如病人因沒有服藥而病發及被送入急症室：「我們(現時)知道病人病情沒有改善，但不知道是否因為他們沒有服藥引致。」

哈佛醫學院醫學教師指出，藥物有可能改善公眾健康，特別對於願意服用藥物但善忘的患者：「如果使用不當，可能會造成更多的不信任。」

目前，醫生必須事先徵取病人同意後，才可看到傳感器傳來的資料，病人可以選擇是否讓家人親友得悉相關資料。另外，大塚製藥和某些保險公司計劃，在病人同意的情况下，透過藥物取得相關數據(不包含病人個人資料)。

有醫療機構職員指，有關精神疾病的資料是特別敏感，不是所有病人會同意被監測，他建議病人和醫生用藥前定下協議，洽談有關數據使用的問題。
（彭博社／紐約時報）